\subsection{Модель №2}
\label{sub:движение_модель_2}

Рассмотрим одномерное движение сферической частицы диаметром $D_p$ и массой $m_p$, с теплоемкостью $c_p$. Уравнение изменения скорости $U_p$ и температуры $T_p$ частицы имеют следующий вид:
\begin{equation}
	m_p \dv{U_p}{t} = C_d ~ S_\text{mid} ~ \frac{\rho (U_f - U_p) |U_f - U_p|}{2},
	\label{eq:1_1}
\end{equation}
\begin{equation}
	c_p m_p \dv{T_p}{t} = \alpha ~ S_\text{surf} ~ (T_f - T_p).
	\label{eq:1_2}
\end{equation}
где $U_f$ и $T_p$ -- локальные скорость и температура плазменного потока, $\rho$ -- плотность газа (плазмы) при температуре потока $T_f$; $S_\text{mid} = \pi D_p^2 / 4$ -- площадь миделева сечения сферы\footnote{МИДЕЛЕВОЕ СЕЧЕНИЕ (мидель) - для движущегося в воде или воздухе тела (напр., торпеды, корпуса судна, фюзеляжа самолёта, ракеты) наибольшее по площади сечение этого тела плоскостью, перпендикулярной направлению движения. К площади M. с. обычно относят действующую на тело силу сопротивления. Под площадью M. с. понимают также площадь проекции тела на плоскость, перпендикулярную направлению его движения.}, $S_\text{surf} = \pi D_p^2$ -- площадь поверхности сферы. Коэффициент лобового газодинамического сопротивления сферы $C_d$ и коэффициент теплоотдачи $\alpha$ вычисляются по эмпирическим зависимостям.

\paragraph{Математическая модель движения частицы в плазменном потоке}

Характер течения определяется числом Рейнольдса, которое в случае обтекания неподвижной сферы потоком со скоростью $U_f$, плотностью $\rho$ и динамической вязкостью $\mu$ равно:
\[
	\text{Re} = \frac{\rho ~ D_p ~ U_f}{\mu}
\]
Если сфера не покоится в потоке, а движется со скоростью $U_p$, то число Рейнольдса вычисляется по параметрам относительного движения частицы и равно
\[
	\text{Re} = \frac{\rho ~ D_p ~ \qty|U_f - U_p|}{\mu}
\]

Аналитическое выражение для коэффициента сопротивления сферы, полученное для вязкого, "стоксовского" течения при $\text{Re} < 1$ имеет вид 
\[
	C_d = \frac{24}{\text{Re}}.
\]
Для более широкого диапазона чисел Рейнольдса получено большое количество полуэмпирических выражений коэффициента $C_d$, которые практически не отличаются друг от друга в диапазоне $1 < \text{Re} < 100$, реализуемом в условиях плазменной обработки порошков:
\begin{equation}
	C_d = \frac{24}{\text{Re}}\qty(1 + 0.15~\text{Re}^{0.687}); \quad C_d = \frac{24}{\text{Re}} + \frac{6}{1 + \sqrt\text{Re}} + 0.4
	\label{eq:1_10}
\end{equation}

Обычно температура поверхности частицы значительно ниже температуры натекающего потока. При этом существует пограничный тепловой слой газа (рис.1), в котором его температура изменяется от температуры поверхности частицы $T_\text{wall}$ до невозмущенной температуры потока $T_\infty$ вдалеке от частицы. Такой перепад температур может составлять несколько тысяч градусов, при этом вязкость, теплопроводность, теплоемкость и плотность газа могут изменяться на порядок и более.

Для учета температурного скачка рассчитывается коэффициент сопротивления $C_{d_\text{film}}$ по свойствам газа при "пленочной температуре" $T_\text{film} = \qty(T_\infty + T_\text{wall}) / 2$, которая равна среднему значению между температурой на поверхности частицы и температурой невозмущенного потока. Это означает, что число Рейнольдса вычисляется по формуле
\[
	\text{Re}_\text{film} = \frac{\rho ~ T_\text{film} ~ D_p ~ \qty|U_f - U_p|}{\mu ~ T_\text{film}}
\]
Тем не менее, этот метод может приводить к ошибкам расчета коэффициента сопротивления до \SI{50}{\percent} в зависимости от конкретных значений температур и размеров частицы. Более точные значения коэффициента сопротивления могут быть получены с введением поправочного коэффициента $f_1$ согласно зависимости $C_d = f_1 \cdot C_{d_\text{film}}$:
\begin{equation}
	f_1 = \frac{\rho_\infty}{\rho_\text{film}} \qty(\frac{\nu_\text{film}}{\nu_\infty})^{0.15}; \quad f_1 = \qty(\frac{\rho_\infty \mu_\infty}{\rho_\text{film} \mu_\text{film}})^{-0.45},
	\label{eq:1_12}
\end{equation}
где $\rho$, $\nu$, $\mu$ -- плотность, кинематическая и динамическая вязкость газа.

Длина свободного пробега газовых молекул $l$ в плазме при нормальных условиях ($T_f = \SIrange[range-phrase=-]{5e3}{10e3}{\kelvin}$, $P = \SI{e5}{\pascal}$) имеет порядок микрона или долей микрона, то есть сравнима с размером мелких частиц (\SIrange{1}{10}{\micro\metre}), используемых в плазмохимических процессах. В условиях, когда числа Кнудсена $\text{Kn} = l / D_p$ могут достигать значений порядка \num{0.1}, требуется учет влияния разреженности газа на коэффициент сопротивления сферы. Для этого вводится поправочный коэффициент $f_2$, который определяется, например, как:
\begin{equation}
	f_2 = \frac{15 - 3 C_1 \text{Kn} + C_2 \qty(8 + \pi\sigma)\qty(C_1^2 + 2) \text{Kn}^2}{15 + 12 C_1 \text{Kn} + 9 \qty(C_1^2 + 1) \text{Kn}^2 + 18 C_2 \qty(C_1^2 + 2) \text{Kn}^3},
	\label{eq:1_14}
\end{equation}
где
\[
	C_1 = \frac{2 - \sigma}{\sigma}; \quad C_2 = \frac1{2 - \sigma}.
\]

Значения поправочного коэффициента, рассчитанные по формуле Филипса для $\sigma = \num{0.8}$, представлены на рисунке \ref{fig:1_2}. По графику можно оценить влияние разреженности газа на силу сопротивления: при $\text{Kn} \approx \num{e-1}$ снижение составляет \SIrange{5}{10}{\percent}.

\begin{figure}[h]
	\centering
		\input{img/f_2.tex}
	\caption{Зависимость поправочного коэффициента $f_2$ от числа Кнудсена}
	\label{fig:1_2}
\end{figure}

Испарение материала частицы приводит к снижению силы сопротивления со стороны потока в связи с утолщением пограничного слоя. Учет данного эффекта производится введением дополнительного корректирующего коэффициента $f_3$:
\begin{equation}
	f_3 = \frac1{1 + B}, \quad B = \frac{H_\infty - H_\text{wall}}{L_\text{исп}},
	\label{eq:1_15}
\end{equation}
где $H_\infty$ -- удельная энтальпия газа (\si{\joule\per\kilo\gram}) при температуре невозмущенного потока $T_f$, $H_\text{wall}$ -- то же при температуре стенки $T_\text{wall}$, $L_\text{исп}$ -- теплота испарения материала.

\paragraph{Математическая модель нагрева частиц в плазменном потоке}

Рассмотрим нагрев одиночной сферической частицы, поместив начало координат в её центр, чтобы задача стала сферически симметричной, т.е. температура материала $T$ зависит только от радиального расстояния $r$ и времени $t$. Уравнение теплопроводности
\[
	\rho_p C_p \pdv{T}{t} = \div(\lambda \grad T)
\]
принимает вид
\[
	\rho_p C_p \pdv{T}{t} = \frac1{r^2} \pdv{r}(\lambda_p r^2 \pdv{T}{t}),
\]
где $\rho_p$, $C_p$, $\lambda_p$ -- плотность, теплоемкость и теплопроводность материала частицы. Если теплопроводность постоянна (не зависит от $r$), то получаем
\[
	\rho_p C_p \pdv{T}{t} = \lambda_p \qty(\frac2r \pdv{T}{t} + \pdv[2]{T}{t}).
\]

Для решения задачи теплопроводности -- нахождения распределения температуры $T(r)$ в момент времени $t$, необходимо задать начальные и граничные условия:
\begin{itemize}
	\item $T(r, t=0) = T_0$ -- начальная температура капли;
	\item $\displaystyle\eval{\pdv{T}{r}}_{r=0}$ -- отсутствие теплового потока в центре;
	\item $\displaystyle\lambda_p \eval{\pdv{T}{r}}_{r=R_p} = q$ -- тепловой поток на поверхности частицы.
\end{itemize}

% При нагреве частицы до температуры плавления $T_\text{пл}$, её материал начинает плавиться -- от поверхности к центру движется фронт плавления. Теплота, ??????

При достижении материалом частицы температуры кипения $T_\text{плав}$ происходит испарение. При этом скорость изменения массы капли $m_p$ определяется отношением:
\[
	\dv{m_p}{t} = - \frac{1}{L_\text{исп}},
\]
где $q$ -- поток тепла, поступающий к слою частицы, достигшему температуры кипения $T_\text{кип}$. Если используется среднемассовая температура (т.е. считается, что капля прогрета равномерно), то при достижении частицей температуры кипения весь поступающий тепловой поток $q$ тратится на испарение материала, при этом происходит уменьшение радиуса капли согласно равенству:
\[
	q = - L_\text{исп} \rho_p \dv{R_p}{t}.
\]

Тепловой поток от плазмы определяется выражением $q = \alpha (T_f - T_\text{wall})$. Очевидно, что коэффициент теплоотдачи зависит от характера течения газа вокруг сферы, свойств газа и т.д. В случае обтекания сферической частицы коэффициент теплоотдачи выражается следующим образом:
\[
	\alpha = \text{Nu} ~ \frac{\lambda_f}{D_p},
\]
число Нуссельта $\text{Nu}$ отражает влияние характера обтекания газом частицы на тепловой поток через её поверхность, $\lambda_f$ -- теплопроводность газа. В случае обтекания сферической частицы равномерным потоком с постоянными свойствами пользуются зависимостью Ранца-Маршалла:
\begin{equation}
	\text{Nu} = \qty(2 + 0.6 \cdot \text{Re}^{0.5} \cdot \text{Pr}^{0.33}).
	\label{eq:1_16}
\end{equation}

Здесь число Прандтля $\text{Pr} = \mu \cdot c_f / \lambda_f$, где $c_f$ -- теплоемкость потока.

\paragraph{Аналитическая оценка нагрева и ускорения частиц}

В практических задачах [15] большое значение имеет поведение частиц в начальный период их пребывания в струе. При определенных допущениях можно получить аналитические выражения для скорости и температуры таких частиц.

Рассмотрим одномерное движение одиночной сферической частицы диаметром $D_p$, которая была помещена в равномерный плазменный поток со скоростью $U_f$ и температурой $T_f$. В начальный момент времени $t = 0$ скорость частицы равна нулю, а температура -- начальному значению $T_{p_0}$. Будем считать, что температура сферы в каждый момент времени равномерна по объему. Изменение скорости $U_p$ и температуры $T_p$ частицы определяется уравнением:
\[
	m_p \dv{U_p}{t} = \frac\pi4 D_p^2 C_d \cdot \frac12 \rho_f \qty(U_f - U_p)^2,
\]\[
	c_p m_p \dv{T_p}{t} = \alpha \cdot \pi D_p^2 \cdot \qty(T_f - T_p).
\]

В расчетах используются следующие зависимости для коэффициентов сопротивления и теплоотдачи:
\[
	C_d = \frac{24}{\text{Re}_\text{film}} \qty(1 + 0.15 \text{Re}_\text{film}^{0.687}), \quad \alpha = \frac{\lambda_\text{film}}{D_p} \qty(2 + 0.6 \cdot \text{Re}^{0.5} \cdot \text{Pr}^{0.33}),
\]
в которых числа Рейнольдса и Прандтля
\[
	\text{Re}_\text{film} = \rho_\text{film} ~ D_p \frac{\qty(U_f - U_p)}{\mu_\text{film}}, \quad \text{Pr}_\text{film} = \frac{\mu_\text{film} ~ c_\text{film}}{\lambda_\text{film}}
\]
посчитаны по свойствам газа при пленочной температуре
\[
	T_\text{film} = \frac{T_f + T_p}{2}
\]

В таком случае уравнения движения и нагрева частицы в потоке можно представить в следующем виде:
\[
	\dv{U_p}{t} = \frac1{\tau_D} \qty(U_f - U_p), ~ \tau_D = \frac1{3\pi} \frac{m_p}{D_p ~ \mu_\text{film}} \frac{1}{1 + 0.15 \text{Re}_p^{0.687}},
\]\[
	\dv{T_p}{t} = \frac1{\tau_T} \qty(T_f - T_p), ~ \tau_T = \frac1\pi \frac{c_p ~ m_p}{D_p ~ \lambda_\text{film}} \frac{1}{2 + 0.6 \cdot \text{Re}^{0.5} \cdot \text{Pr}^{0.33}}.
\]

Величинам $\tau_D$ и $\tau_T$ -- постоянным времени ускорения и нагрева -- можно придать ясный физический смысл: это время, которые необходимо частицу, чтобы достичь скорости (температуры плазмы), если она двигалась с текущим ускорением (нагревалась с текущей интенсивностью). Эти выражения можно упростить, подставив значение массы сферы
\[
	m_p = \frac\pi6 D_p^3 \rho_p
\]
где $\rho_p$ -- плотность материала частицы:
\[
	\tau_D = \frac{D_p}{18\mu_\text{film}} \frac{1}{1 + 0.15 \text{Re}_p^{0.687}}
\]\[
	\tau_T = \frac16 \frac{c_p ~ D_p^2 \rho_p}{\lambda_\text{film}} \frac{1}{2 + 0.6 \cdot \text{Re}^{0.5} \cdot \text{Pr}^{0.33}}.
\]

В условиях плазменной обработки $\tau_D / \tau_T \sim \numrange[range-phrase=-]{10}{e2}$, т.е. процесс нагрева частиц практически всегда протекает быстрее их ускорения. На начальном этапе движения скорость частицы мала по сравнению со скоростью потока, следовательно, можно допустить, что число Рейнольдса остается постоянным, а, следовательно, и величины $\tau_D$ и $\tau_T$. В таком случае можно проинтегрировать полученные дифференциальные уравнения:
\[
	U_f - U_p = A e^{- \frac{t}{\tau_D}}
\]\[
	T_f - T_p = D e^{- \frac{t}{\tau_D}}
\]

Константы интегрирования $A$ и $B$ определяются из начальных условий: $U_p(0) = 0$, $T_p(0) = T_{p_0}$. Тогда:
\[
	U_p = U_f \qty(1 - e^{- \frac{t}{\tau_D}})
\]\[
	T_p = T_f - \qty(T_f - T_{p_0}) \qty(1 - e^{- \frac{t}{\tau_D}})
\]

% subsection анализ_движения_частиц_в_потоке_плазмы (end)
\pagebreak